---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۲۹۷
---
# غزل شمارهٔ ۲۲۹۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو در دل پای بنهادی بشد از دست اندیشه</p></div>
<div class="m2"><p>میان بگشاد اسرار و میان بربست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به پیش جان درآمد دل که اندر خود مکن منزل</p></div>
<div class="m2"><p>گران جان دید مر جان را سبک برجست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>رسید از عشق جاسوسش که بسم الله زمین بوسش</p></div>
<div class="m2"><p>در این اندیشه بیخود شد به حق پیوست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خرابات بتان درشد حریف رطل و ساغر شد</p></div>
<div class="m2"><p>همه غیبش مصور شد زهی سرمست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>برست او از خوداندیشی چنان آمد ز بی‌خویشی</p></div>
<div class="m2"><p>که از هر کس همی‌پرسد عجب خود هست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>فلک از خوف دل کم زد دو دست خویش بر هم زد</p></div>
<div class="m2"><p>که از من کس نرست آخر چگونه رست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چنین اندیشه را هر کس نهد دامی به پیش و پس</p></div>
<div class="m2"><p>گمان دارد که درگنجد به دام و شست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو هر نقشی که می‌جوید ز اندیشه همی‌روید</p></div>
<div class="m2"><p>تو مر هر نقش را مپرست و خود بپرست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>جواهر جمله ساکن بد همه همچون اماکن بد</p></div>
<div class="m2"><p>شکافید این جواهر را و بیرون جست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>جهان کهنه را بنگر گهی فربه گهی لاغر</p></div>
<div class="m2"><p>که درد کهنه زان دارد که نوزاد است اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که درد زه ازان دارد که تا شه زاده‌ای زاید</p></div>
<div class="m2"><p>نتیجه سربلند آمد چو شد سربست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو دل از غم رسول آمد بر دل جبرئیل آمد</p></div>
<div class="m2"><p>چو مریم از دو صد عیسی شده‌ست آبست اندیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو شهد شمس تبریزی فزاید در مزاجم خون</p></div>
<div class="m2"><p>از آن چون زخم فصادی رگ دل خست اندیشه</p></div></div>